% ==============================================================================
% TCC - Thiago Salvatore
% Capítulo 1 - Introdução
% ==============================================================================


\chapter{Introdução}
\label{sec-intro}

O Departamento de Informática da Universidade Federal do Espírito Santo (DI/Ufes) necessita de um sistema de informação para o controle de alocação de salas de aula e ofertas de disciplinas. O propósito deste sistema é facilitar a alocação de disciplinas (com seus respectivos horários, turmas e quantidade de vagas) às salas de aula disponíveis no centro, possibilitando assim uma melhor utilização do espaço, uma redução no tempo gasto para realizar tal tarefa e, ainda, a construção de um horário que facilite a vida dos estudantes.

Além disso, é importante no contexto acadêmico a existência de um sistema capaz de extrair informações relacionadas a publicações. O propósito desta ferramenta é, dado um currículo Lattes no formato \textit{xml} (obtido no site da Plataforma Lattes), extrair todas as informações relevantes do mesmo, permitir ao usuário visualizar tais informações de uma maneira mais limpa e exportá-las em formatos adequados, para que sejam usadas, por exemplo, em suas páginas pessoais na Web.

Ambos os módulos (AlocaWeb e BibLattes) serão integrados ao Marvin. Marvin é um sistema de informação que agrega ferramentas úteis para atividades de ensino e pesquisa em uma universidade. Diversos estudantes do Departamento de Informática da Universidade Federal do Espírito Santo (DI/UFES) desenvolvem ferramentas como parte de seus projetos de graduação. Marvin é uma tentativa de integrar tais ferramentas de uma forma que possam ser realmente utilizadas por pessoas.

É muito comum, especialmente em graduações na área de informática, o desenvolvimento de ferramentas que possam apoiar certos processos de ensino e pesquisa em uma universidade. Tais ferramentas, muitas vezes, são extremamente úteis, mas acabam não sendo utilizadas pois ficam isoladas em um único sistema, que, sozinho, não é capaz de solucionar e/ou apoiar boa parte dos problemas existentes na área acadêmica. O Marvin é uma tentativa de resolver isso. Através de um sistema \textit{web}, responsivo, o mesmo tenta integrar todas essas ferramentas em um único lugar, tornando possível a real utilização por pessoas, e otimizando diversos processos existentes dentro de uma universidade.


\section{Objetivos}
\label{sec-intro-objetivos}

O objetivo geral deste trabalho é desenvolver um sistema Web que será utilizado por professores, técnicos e cientistas para auxiliá-los em atividades de alocação de salas de aula e de controle de publicações, utilizando os conceitos aprendidos ao longo do curso de Ciência da Computação. São objetivos específicos deste projeto:


\begin{itemize}
	
  	\item Produzir o documento de especificação e análise de requisitos do software;
  	
  	\item Produzir o documento de projeto de software, utilizando o método FrameWeb~\cite{vitorFrameWeb};
  	
  	\item Desenvolver o sistema de acordo com a estrutura definida no processo de Engenharia de Software, utilizando frameworks já existentes para auxiliar no desenvolvimento do sistema. Para esse objetivo exercitou-se conceitos de Programação, Linguagens de Programação, Banco de Dados e Desenvolvimento Web;

	\item Sugerir melhorias futuras para as limitações do sistema e para a abordagem FrameWeb.

\end{itemize}



\section{Metodologia}
\label{sec-intro-metodologia}

A metodologia utilizada para desenvolver este trabalho foi composta pelas seguintes atividades:


\begin{enumerate}
	
	\item \textit{Revisão Bibliográfica}: estudo de boas práticas de Engenharia de Software e de Requisitos, uso e projeto de Banco de Dados Relacional, Programação Orientada a Objetos, Padrões de Projeto de Sistemas aplicados à linguagem de programação Java, entre outros;
	
	\item \textit{Elaboração da Documentação do Sistema:} nesta etapa, foram definidos os documentos do sistema. Em primeiro lugar, foi elaborado o Documento de Especificação de Requisitos, apresentando uma descrição geral do minimundo do sistema, definição dos requisitos funcionais e não funcionais, além das regras de negócio. Também estão neste documento a apresentação dos subsistemas, casos de uso, modelo estrutural e glossário do projeto. Por fim, foi elaborado o Documento do Projeto, contendo a arquitetura do software e projeto detalhado de cada um dos seus componentes, seguindo a abordagem FrameWeb;
	
	\item \textit{Estudo das Tecnologias:} nesta etapa, foi necessário o estudo de tecnologias utilizadas para o desenvolvimento do sistema, tais como: linguagem de programação Java; ambiente de desenvolvimento Eclipse Java EE; banco de dados mySQL; JSF, CDI, JPA; PrimeFaces (utilizado para implementação da interface com o usuário); entre outras;
	
	\item \textit{Implementação e Testes:} nesta etapa, o sistema foi implementado e testado. Sempre que uma nova funcionalidade era implementada, uma série de testes era realizada para encontrar e corrigir possíveis erros;
	
	\item \textit{Redação da Monografia:}
	nesta etapa, foi realizada a escrita desta monografia. Vale ressaltar que a mesma foi escrita em \textit{LaTeX}\footnote{\url{http://www.latex-project.org/}.} utilizando o editor \textit{TexStudio}\footnote{\url{http://www.texstudio.org/}.} e o template \textit{abnTeX}\footnote{\url{http://www.abntex.net.br}.} que atende os requisitos das normas da ABNT (Associação Brasileira de Normas Técnicas) para elaboração de documentos técnicos e científicos brasileiros.
	
\end{enumerate}


%%% Início de seção. %%%
\section{Organização do Texto}
\label{sec-intro-organizacao}

Esta monografia é estruturada em cinco partes e contém, além da presente introdução, os seguintes capítulos:

\begin{itemize}
	\item \textbf{Capítulo \ref{sec-referencial} --} Referencial Teórico: apresenta uma revisão da literatura acerca de temas relevantes ao contexto deste trabalho, a saber: Engenharia de Software, FrameWeb e desenvolvimento Web;
	
	\item \textbf{Capítulo \ref{sec-requisitos} --} Especificação de Requisitos: apresenta a especificação de requisitos do sistema, descrevendo o minimundo e exibindo os seus diagramas de classes e casos de uso;
	
	\item \textbf{Capítulo \ref{sec-projeto} --} Projeto Arquitetural e Implementação: apresenta a arquitetura do sistema, assim como as partes principais de sua implementação, ilustradas por capturas de telas do sistema;
	
	\item \textbf{Capítulo \ref{sec-conclusoes} --} Considerações Finais: apresenta as conclusões do trabalho, dificuldades encontradas, limitações e propostas de trabalhos futuros.
	
	\item \textbf{Apêndices --} Apresenta os documentos gerados nos processos de Engenharia de Software (Documento de Requisitos, Documento de Projetos, etc.)
	
\end{itemize}









